印尼學運集結中！數萬學生包圍國會的「反惡法大遊行」

「不要『暫緩』，要『撤回』！」
印尼首都雅加達的國會大廈，24日遭到數萬名大學生示威包圍。這些學運抗爭者的反對口號，是要求印尼政府撤回極具爭議，增設非婚性行為罪、墮胎罪、同性戀罪、汙辱元首罪與黑魔法罪的《印尼刑法修正草案》（RKUHP），並恢復「印尼肅貪委員會」（KPK）的獨立調查地位。雖然以穆斯林宗教領袖與政壇保守派為首的挺修法團體，主張這些新設的刑法條文「符合印尼的主流價值觀」；但學運代表們卻指控爭議新法存在偏頗瑕疵，將嚴重威脅印尼的多元民主與自由人權。因此就算一向被視為進步派領袖的印尼總統佐科威（Joko Widodo），已於日前下令「暫緩修法」，但憤怒而焦慮的年輕大學生們仍無法接受，於是才集結上街要求「即刻撤回爭議惡法」。

印尼《刑法修正草案》原本預定24日送交國會表決，但由於大量法條內容爭議，受到輿論壓力的總統佐科威，才臨時於20日下令「暫緩表決」，好讓司法部斟酌修正「部份條文」。然而當局的調整指示，並沒有針對重大爭議項目提出結構性的修改，政府內部也打算在9月底、也就是是屆國會任期屆滿之前通過修法，因此不滿的學生團體才會擴大動員，並於24日湧入首都包圍國會以示抗議。

印尼政府表示，自從印尼1949年獨立之後，就沒有再對殖民時期留下來的《刑法法典》作過重大的調整。因此法典內容存在的諸多漏洞與空缺，必須要與時俱進「以符合國家與人民的價值標準」。然而這部以保守派意見為主導的新法草案，卻多出了大量爭議性的懲罰條文，像是：非婚同居行為、非婚性行為、侮辱正副總統名譽、蔑視政府與司法機構、非醫療因素或強暴受害的人工流產手術、推廣節育、使用黑魔法...等指控，都將在新法之下成為足判重刑的「刑事犯罪」。

《刑法修正草案》出爐後，海內外皆爆發激烈的爭議與辯論：在海外報導中，國際輿論大多對非婚性行為入罪化以及壓迫同性戀者的狀況，感到異常吃驚。因為在印尼，婚前的男女交往與非婚同居並不算罕見，因此許多新聞也都誇張地以「新法通過：數百萬印尼情侶將恐將入獄」入標。

但在本地輿論——特別是大學的學生團體裡——眾人的擔憂卻更為嚴峻。反對派意見認為，新法內容除了字面意義上「頗具爭議」，各種針對家庭、性傾向、生育選擇的「刑事罰則」皆顯露了一種令人極為不安的單一保守化傾向；此外，針對所謂的「侮辱政府總統／政府／司法機構罪」，其內容更是模糊且缺乏必要的正當性，反可能直接壓制言論自由，在輿論、學術研究、新聞報導中，引發不可收拾的寒蟬效應。

We connect

屌你又暫緩 真係想做林鄭2.0